# III. Task & TaskGroup

<a name="table_of_contents"></a>
## Содержание:

1. [Task](#task)
2. [Task.detached](#task_detached)
3. [How to get a Result from a task](#task_result)
4. [Priority of a task](#task_priority)
5. [Priority escalation](#priority_escalation)
6. [How to cancel a Task](#cancel_task)
7. [Task.sleep()](#task_sleep)
8. [Task.yield()](#task_yield)
9. [TaskGroup](#task_group)
10. [Cancel TaskGroup](#cancel_task_group)
11. [Is it efficient to create many tasks?](#task_performance)
12. [Testing async/await](#testing)

← [Назад к Modern Swift Concurrency](../README.md)

##

<a name="task"></a>
## 1. Task

`async`/`await` позволяет писать легкочитаемый асинхронный код, но он _не_ является многопоточным.

Для создания истичнной многопоточности Swift Concurrency предалагает `Task` and `TaskGroup`. 

С помощью `Task` можно запустить конечное, заранее известное количество _параллельных_ задач, тогда как с помощью `TaskGroup` можно запустить произвольное количество задач и даже менять их количество _динамически_, например в зависимости от результата выполнения предыдущих.

Структура `Task` позволяет нам немедленно запустить какую-то работу и _опционально_ дождаться результата ее выполнения, т.е. у `Task` возвращаемый тип может быть `Void`.

Необязательность ожидания результата как раз и является тем, что нужно, чтобы запустить асинхронный код в синхронном контексте.

> **⚠️ На самом деле `await` и `async let` - лишь синтаксический сахар создания `Task`, возвращающей значение, и ожидания этого значения.**

Работа с `Task`:
- `Task(priority:operation)`: Добавляет операцию для асинхронного выполнения с заданным приоритетом (опционально). Наследует приоритет (если он не указан явно) и локальные переменные от текущего контекста; 
- `Task.detached(priority:operation)`: То же, что и `Task(priority:operation)`, но не наследует ничего от родительского контекста;
- `Task.value`: Дожидается завершения задачи и возвращает ее значение (похоже на promises в других языках);
- `Task.isCancelled`: Возвращает `true`, если задача была отменена с момента последней точки приостановки. Используйте этот параметр для определения того, нужно ли продолжать выполнение задачи внутри `Task`;
- `Task.checkCancellation()`: Выбрасывает `CancellationError` если задача отменена (если не отменена, не делает ничего);
- `Task.sleep(nanoseconds:)`: Переводит задачу в режим ожидания _как минимум_ на заданное число миллисекунд _не блокируя поток_.

Пример:

<img src="assets/task_example.png" width="600">

Создаем две `Task` и ждем результатов. Напоминает `async let`? 

У `Task` нет метода `start()` или ему подобного. Она запускается немедленно.

Чтобы получить результат `Task`, нужно с помощью `await` дождаться ее `value`.

> **На ничего не возвращающие `Task` не нужно сохранять ссылки. Swift гарантирует, что они не будут уничтожены до полного выполнения или отмены.**




<br><br>
<a name="task_detached"></a>
## 2. Task.detached 

При создании `Task` наследует приоритет (если иной приоритет не указан явно) и все локальные переменные от родительской `Task`.

С помощью `Task.detached { … }` можно запустить `Task`, которая не унаследует _ничего_ от родительской. 

В большинстве случаев `Task.detached` не должна использоваться вовсе (например, из-за того, то она не будет автоматически отменена при отмене родительских), но в некоторых критичных моментах может все же пригодиться.




<br><br>
<a name="task_result"></a>
## 3. How to get a `Result` from a task

У `Task` есть автоматически формируемое свойство `result` типа `Result<T, Error>` или `Result<T, Never>`, в зависимости от того, может ли выполняемый внутри `Task` код выбросить ошибку:

<img src="assets/task_result.png" width="560">




<br><br>
<a name="task_priority"></a>
## 4. Priority of a task

`Task` и `TaskGroup` могут быть созданы с явно указанным приоритетом: 

`Task(priority: .high) { … }`

- `.high` (= `.userInitiated`)
- `.medium`
- `.low` (= `.utility`)
- `.background` (= `.background`)

Приоритет `Task` помогает системе их сортировать и запускать в нужном порядке.

> **⚠️ Среди приоритетов `Task` и `TaskGroup` нет `.userInteractive`, который теперь зарезервирован исключительно под UI.**

Внутри `Task` можно получить ее приоритет с помощью `Task.currentPriority`

Если приоритет не указан явно, то:
1. Если `Task` создана из другой `Task`, она наследует приоритет родительской;
2. Если `Task` создана из главного потока, она получает приоритет `.userInitiated`;
3. Если `Task` создана не из другой `Task`, и не с главного потока, ее приоритет будет `nil` (эквивалентно `.medium` [??]).




<br><br>
<a name="priority_escalation"></a>
## 5. Priority escalation

В некоторых случаях Swift может _сам_ повысить приоритет `Task`, чтобы избавиться от инверсии приоритетов, когда высокоприоритетные задачи простаивают из-за низкоприоритетных.

Это происходит в следующих случаях:
1. Если высокоприоритетная задача **A** ждет завершения низкоприоритетной задачи **В**, то приоритет **В** будет повышен до **А**;
2. Если низкоприоритетная задача **A** заняла актор, а высокоприоритетной **В** понадобился этот же актор, приоритет **А** будет повышен до **В**.

При этом `Task.currentPriority` в первом случае вернет новый (повышенный) приоритет, а во втором - старый.
Поэтому полагаться на `Task.currentPriority` в критичных моментах _не стоит_.




<br><br>
<a name="cancel_task"></a>
## 6. How to cancel a Task

Swift использует механизм «‎кооперативной»‎ отмены задач. Это означает, что если мы говорим задаче остановиться, это не значит что она сразу же остановится. Задача _сама_ должна решить остановить ли выполнение, или доделать работу до конца. 

Это необходимо потому что немедленная остановка задачи может привести программу в неконсистентное состояние.

- Вы можете явно «отменить» задачу вызовом `cancel()`;
- При отмене задачи будут так же отменены все ее подзадачи;
- `Task` внутри себя может проверять `Task.isCancelled` для принятия решения о продолжении работы;
- Вызов `Тask.checkCancellation()` выбросит `CancellationError` в случае, если задача отменена, иначе не сделает ничего;
- Если `Task` является частью `TaskGroup` и какая-то из задач в группе выбросит ошибку, все задачи в группе будут отменены;
- Если `Task` запущена из модификатора `task()` SwiftUI, задача будет отменена автоматически в момент ухода `view` с экрана.

￼<img src="assets/task_cancel.png" width="340">
<img src="assets/task_throw.png" width="320">


￼

<br><br>
<a name="task_sleep"></a>
## 7. Task.sleep()

У `Task` есть статичный метод `sleep()`, приостанавливающий ее выполнение на заданное количество _наносекунд_:

<img src="assets/task_sleep.png" width="450">

Вызов `Task.sleep()` выполняется через `try await`, потому что он автоматически выбросит ошибку `CancellationError` в случае отмены задачи.
￼
> **⚠️ В отличие от `Thread.sleep()`, `Task.sleep()` **не блокирует** поток, что позволяет занять его какой-либо иной задачей в это время.**




<br><br>
<a name="task_yield"></a>
## 8. Task.yield()

Если `Task` выполняет долгую задачу, в которой есть точки возможной приостановки, например итерация по очень тяжелому циклу, вы можете добровольно вызвать `Task.yield()` (что переводится как «уступи»), чтобы дать возможность системе выполнить какую-то другую более важную задачу _при необходимости_.

Вызов `yield()` _не_ означает что задача точно будет приостановлена. Если такой необходимости нет, выполнение продолжится немедленно.




<br><br>
<a name="task_group"></a>
## 9. TaskGroup

`TaskGroup` - это коллекция `Task`, которые трудятся над тем, чтобы вернуть единый результат. 

Каждая `Task` в группе должна вернуть тот же самый тип данных, что и другие.

> **С помощью `enum` с `associated values` можно обойти данное ограничение**

Создать `TaskGroup` можно только с помощью методов `withTaskGroup(of:)` и `withThrowingTaskGroup(of:)`, в которые в качестве параметра передается тип данных, возвращаемый каждой _подзадачей_.

После создания `TaskGroup` в нее добавляются `Task` с помощью `addTask(priority:operation:)` или `addTaskUnlessCancelled(priority:operation:)`, каждая из которых запускается немедленно. 

После добавления последней задачи ожидается завершение всех задач и возвращается единый результат всей группы. 

<img src="assets/task_group_explanation.png" width="520">

Методы `TaskGroup`:
- `addTask(priority:operation:)`: Добавляет `Task` в группу для параллельного выполнения с заданным приоритетом (опционально);
- `addTaskUnlessCancelled(priority:operation:)`: Идентичен `addTask()`, но проверяет не отменена ли `TaskGroup` перед добавлением задачи (задача не будет добавлена, если группа отменена);
- `cancelAll()`: Отменяет всю группу, то есть все выполняемые в данный момент задачи, так же как и те, которые будут добавлены в будущем;
- `isCancelled`: Возвращает `true`, если задача отменена;
- `isEmpty`: Возвращает `true` если все добавленные задачи были выполнены (или если ничего не было добавлено);
- `waitForAll()`: Дожидается завершения всех задач группы (используйте, когда нужно выполнить какой-либо код после завершения группы).

Пример:

<img src="assets/task_group_example.png" width="590">

1. Мы должны явно указать тип данных, возвращаемый каждой задачей группы;
2. Тип возвращаемого значения всей группы так же лучше указать явно, т.к. Swift чаще всего не может вычислить его сам;
3. Добавляем задачи с помощью `addTask()`;
4. `TaskGroup` реализует `AsyncSequence`, поэтому мы можем пробегать по результатам задач в цикле;
5. Так как вся группа выполняется асинхронно, обращение к её результату так же происходит через `await`.

> **⚠️ Результаты `Task` приходят по факту выполнения, а не в том порядке, в котором были запущены задачи.**

Прежде чем группа вернет результат, все ее задачи должны завершиться, поэтому есть 2 пути:
1. Явно дождаться (`await`) каждой из `Task`;
2. Вызвать `waitForAll()` для ожидания завершения всех задач, _отбрасывая_ их возвращаемые результаты.

> **⚠️ Если вы явно не дожидаетесь завершения задач, это всё-равно будет сделано неявно.**




<br><br>
<a name="cancel_task_group"></a>
## 10. Cancel TaskGroup

`TaskGroup` может быть отменена 3 способами:
1. Если отменена ее родительская задача;
2. Явным вызовом `cancelAll()` на группе;
3. Если одна из дочерних `Task` выбросит ошибку, все задачи группы будут неявно отменены.

> **⚠️ Как мы помним, отмена - кооперативна, поэтому задачи должны сами остановить свое выполнение как только смогут, либо проигнорировать требование.**

> **⚠️ Выброс ошибки не приведет к немедленной отмене задач. Это произойдет в момент, когда Вы попытаетесь обратиться к результату свалившейся в ошибку задачи.**

> **⚠️ Вызов `addTask()` на отмененной группе все-равно еще приведет к запуску задачи. Если нужно этого избежать, используйте `addTaskUnlessCancelled()`**



<br><br>
<a name="task_performance"></a>
## 11. Is it efficient to create many tasks?

В самом начале мы затронули понятие _thread explosion_, которое приводит к деградации производительности при увеличении количества потоков сверх количества ядер процессора.

С `Task` и `TaskGroup` такого не производит. При запуске `Task` _не создается_ новый поток, а используется ближайший свободный поток из пула потоков.

Практика показывает, что создание даже _десятка тысяч_ `Task` не приводит к заметному снижению производительности.



<br><br>
<a name="testing"></a>
## 12. Testing async/await

Тестирование асинхронного кода с помощью `XCTest` всегда было нетривиальным.
Приходилось полагаться на дополнительные инструменты, такие как `XCTWaiter` и `expectations`:

<img src="assets/xct_waiter.png" width="600">

`￼async/await` позволяет писать асинхронный код линейно, словно обычный синхронный код.
А для его тестирования достаточно только пометить тест `async` и написать его как будто тестируем синхронный код:

<img src="assets/sync_tests.png" width="420">

￼Однако нужно учитывать один важный момент.

> **⚠️ `await` может быть приостановлен бесконечно. У него нет тайм-аута. Если код работает неправильно и то, что мы ожидаем в тесте, не отрабатывает, тест никогда не завершится.**

Поэтому для таких тестов нам понадобится дополнительный механизм, такой как кастомная `TimeoutTask`, которая завершается либо выполняем кода в переданном замыкании, либо завершится по таймауту:

<img src="assets/async_tests.png" width="500">


##

↑ [Наверх](#table_of_contents)

##
